\documentclass[../Report.tex]{subfiles}


\begin{document}

\bibliographystyle{abbrv}

\begin{thebibliography}{9}
%TODO: füge unsere Quellen hinzu und passe Darstellung an, siehe dazu auch
% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management
%TODO: überprüfe Darstellung im Layout und überprüfe Position in der Reihenfolge der Kapitel (hier sinnvoll? Oder in den Anhang direkt?) und wird das Verzeichnis im Inhaltsverzeichnis geführt? 

\bibitem{lamport94}
  Leslie Lamport,
  \textit{\LaTeX: a document preparation system},
  Addison Wesley, Massachusetts,
  2nd edition,
  1994.
  
\bibitem{PJS_Denys}
	Denys Bast, Armin Galetzka, 
	\textit{Projektseminar Beschleunigertechnik},
	2017.
 
\bibitem{harzheim}
	Jens Harzheim \textit{et al.}, 
	\textit{Input Signal Generation For Barrier Bucket RF Systems At GSI}, In Proceedings of IPAC2017 in Copenhagen, Dänemark. 
	pp. 3948 - 3950
	2017.
	
\bibitem{gross17}
	Kerstin Gross \textit{et al.},
	\textit{Test Setup For Automated Barrier Bucket Signal Generation},
	In Proceedings of IPAC2017 in Copenhagen, Dänemark. 
	pp. 3948 - 3950
	2017.
	
\bibitem{keysHand15}
	Keysight Technologies,
	\textit{Keysight Trueform Series Operating and Service Guide},
	2015.

\bibitem{keysData14}
	Keysight Technologies,
	\textit{33600A Series Trueform Waveform Generators - Data Sheet},
	2014.
	
\bibitem{troeser13}
	C. Tröser, 
	\textit{Application Note: Top Ten SCPI Programming Tips for Signal Generators},
	Rohde \& Schwarz,
	2013.
	
\bibitem{Sommerville}
	I. Sommerville,
	\textit{Software Engineering, 9th edition}
	
\bibitem{helper_class}
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Helper_class}
	
\bibitem{mcConnell}
	Code Complete 2 by Steve McConnell
	
\bibitem{ttd}
	\url{https://www.testingexcellence.com/pros-cons-test-driven-development/}
	
\bibitem{mock}
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Mock_object}
	
\bibitem{system_testing}
	\url{https://en.wikipedia.org/wiki/System_testing}	

\end{thebibliography}

\chapter{--- Anhang --- }
\label{chap:anhang}


%TODO: was muss sonst in den Anhang? Übersichtsgrafiken über Ordnerstrukturen? Abbildungsverzeichnis? Handhabung.md? 




\end{document}